兩韓和解 分析：有利中國「一帶一路」戰略利益

（中央社記者張謙香港27日電）南北韓國家領袖今天在朝鮮半島會晤，大大緩和了半島近年的緊張局勢，有分析認為，情勢發展有利於中國的宏觀戰略。

北韓近年不斷進行核試，令半島局勢空前緊張，不但令北韓和美國一度劍拔弩張，也令中國處於尷尬處境，原因是外界質疑中國這位「老大哥」已無法壓制「小老弟」，更似是在半島問題上「失去影響力」。

但北韓領袖金正恩上月底突然訪問中國，以及在此之後所展現出有別於以前的個人風格，比如願與南韓總統文在寅舉行峰會，不能不令外界重新注視中國在半島的外交主張和影響力。

對於這次峰會將會帶來怎樣的具體成果，目前難以預估，但綜合各方看法，此舉至少令半島局勢緩和，這既符合南北韓本身的利益，也有利於中國的宏觀戰略。

有分析人士指出，在朝鮮半島問題上，中國一向主張透過談判解決紛爭，找到和平方案；北京方面所以如此，相信是因為其發展需要周邊的和平環境。

比如，中國近年積極推動的「一帶一路」戰略，其中的一個目標似乎是要把中國和歐亞大陸連接起來，而周邊的任何動盪不安，都不利於落實這個戰略。

在北面，中國與俄羅斯的關係為歷來最好，目前雙方更致力於促進東北接壤地方的共同發展。

在中亞，當前中國也有不少火車班列通過這裡前往歐洲，並帶動了中亞與中國之間的經貿往來。

在南亞，中國在巴基斯坦的全力支持下，已取得印度洋港口的經營權，並自此修築陸路直達中國邊境，讓新疆民眾可以吃到印度洋的海魚。

當前，中國還致力把「一帶一路」連接到南亞小國尼泊爾。

在南亞，只有印度在戰略上與中國有矛盾，令中國在這裡遇上障礙。

但在南北韓領袖會晤的同一天，正在中國訪問的印度總理莫迪也將與中國國家主席習近平在湖北武漢舉行非正式會晤，令印中關係升溫，同時讓外界猜測雙方是否設法理順戰略上的矛盾和不信任。

果真如此，中國在南亞唯一的戰略障礙將會出現變化。

至於東南亞，雖然中國和越南等國家在南海有領土爭端，但總體來說，中國在東南亞推動的「一帶一路」頗為順利，甚至連菲律賓也積極配合。

相較之下，朝鮮半島的局勢一直緊張不安，而基於歷史和現實的矛盾，南北韓都懷疑中國對朝鮮半島的立場，這不但令中國無法在南北韓之間左右逢源，更遑論把「一帶一路」延伸至半島。

可以說，目前在中國周邊版圖中，「一帶一路」似乎獨缺朝鮮半島這一塊，而北韓的封閉是其主要障礙。

分析家認為，在這次峰會之後，南北韓關係是否從此一帆風順，目前不得而知，但至少當前兩國領袖所締造的和平環境，符合中國的戰略利益。

更有甚至，北韓官媒上週曾報導，為追求半島的經濟成長與和平，北韓將停止核子與飛彈試射，並將全力發展經濟、尋求與其他國家積極對話。

分析家說，要是這樣的話，北韓就脫離不了與中國和南韓進行更緊密的接觸和經貿往來，這將有利於中國把「一帶一路」連接上朝鮮半島，填補這個空缺。（編輯：張淑伶）

中國或成最大贏家

又贏

贏國或成最大中家

嬴国

省略一萬字 即係贏咗

贏到開巷